Puji syukur penulis panjatkan kepada Allah SWT yang telah melimpahkan nikmat, rahmat, serta hidayah-Nya kepada kita semua sebagai hamba-Nya sehingga tugas akhir berupa penyusunan skripsi ini telah terselesaikan dengan baik dan lancar. Penulis mengucapkan terima kasih yang setulus-tulusnya kepada berbagai pihak berikut yang telah memberikan dukungan, arahan, bantuan, serta kontribusi dalam bentuk lain kepada penulis selama periode pengerjaan tugas akhir ini, baik secara langsung maupun secara tidak langsung.

\begin{enumerate}
	\item Bapak Prof. Ir. Hanung Adi Nugroho, S.T., M.E., Ph.D., IPM., SMIEEE. selaku Ketua Departemen Teknik Elektro dan Teknologi Informasi, Fakultas Teknik, Universitas Gadjah Mada.
 
	\item Bapak Ir. Lesnanto Multa Putranto, S.T., M.Eng., Ph.D., IPM., SMIEEE. selaku Sekretaris Departemen Teknik Elektro dan Teknologi Informasi, Fakultas Teknik, Unversitas Gadjah Mada.
 
        \item Bapak Warsun Najib, S.T., M.Sc. dan Bapak Muhammad Nur Rizal, S.T., M.Eng., Ph.D. selaku dosen pembimbing selama pengerjaan tugas akhir penulis.
	
	\item Kedua orang tua serta adik penulis yang selalu memberikan arahan selama belajar dan menyelesaikan tugas akhir ini.
\end{enumerate}

Penulis berharap tugas akhir ini dapat bermanfaat bagi seluruh pembaca di mana pun dan kapan pun. Penyusunan tugas akhir ini tentu tidak terlepas dari segala jenis kekurangan ataupun kesalahan yang berasal dari diri penulis sendiri. Oleh karena itu, penulis memohon maaf yang setulus-tulusnya dan penulis terbuka terhadap kritik serta saran dari berbagai pihak. Akhir kata, penulis mengucapkan terima kasih kepada para pembaca yang telah membaca dan mendapatkan manfaat dari tugas akhir ini.
